\chapter{Introduzione}
Il lavoro di questo tirocinio si instaura su un progetto gi\`a avviato il cui scopo consiste nel ricercare e sviluppare uno strumento che possa aiutare, professore e studente in egual modo, a validare in maniera automatica programmi funzionali, scritti quindi seguendo il paradigma della Programmazione Funzionale \cite{functional}. \`E stato sviluppato per tanto un software che mette a confronto programmi scritti dagli studenti e una soluzione proposta dal professore, che si assume essere corretta, e fornisce un responso sulla validit\`a del codice scritto. Il software, dato un file di configurazione, un file contenente le funzioni modello scritte dal professore e un set di file da validare conteneti le funzioni sviluppate dagli studenti, crea degli script che avviati testano le funzioni di tali file immettendo imput pseudo randomici e confrontano il risultato con quello prodotto dalla soluzione modello a partire dallo stesso input. Questo software, se pur funzionante, \`e rimasto limitato in alcuni aspetti quali l’integrazione con i generatori built-in della libreria QuickCheck \cite{quickCheck}, la gestione della comparazione sui float e il supporto sui tipi di dati algebrici. Il lavoro di questo tirocinio si \`e posto l’obiettivo di sopperire a queste limitazioni aggiungendo e integrando funzioni così da rendere il software pi\`u completo e flessibile.